\newif\ifebook
% define \ebooktrue voor ebook versie of \ebookfalse voor papieren versie in args.tex
% wordt automatisch gedaan in makefile: echo "\ebooktrue">args.tex 
\newif\ifcharter
% define FONT = \chartertrue in makefile of \chartertrue in args.tex voor charter met berasans fonts 
\newif\iftimes
% define FONT = \timestrue in makefile of \timestrue in args.tex  voor Times Roman met Helvetica fonts

\input{args}

\ifebook 
    \documentclass[
        11pt,
        oneside,
        titlepage,
        final,
        fleqn,
    ]{\myClass}
\else
    \documentclass[
        12pt,
        twoside,
        titlepage,
        final,
        fleqn,
    ]{\myClass}
\fi

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/etoolbox/etoolbox.pdf
\usepackage{etoolbox}

% gebruik iftoggle i.p.v. if om problemen te voorkomen zie documentatie van etoolbox
\newtoggle{ebook}
\ifebook \toggletrue{ebook} \else \togglefalse{ebook} \fi
\newtoggle{charter}
\ifcharter \toggletrue{charter} \else \togglefalse{charter} \fi
\newtoggle{times}
\iftimes \toggletrue{times} \else \togglefalse{times} \fi

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/geometry/geometry.pdf
% iPad screen size 147mm x 197mm.
\iftoggle{ebook}{
    \usepackage[
        papersize={150mm,200mm},
        top=12.5mm,
        headsep=5mm,
        bottom=15mm,
        footskip=11.7mm,
        left=10mm,
        right=10mm,
        twoside=false
    ]{geometry}
}{
    \usepackage[
        a4paper,
        top=2cm,
        head=1cm,
        headsep=.75cm,
        bottom=2cm,
        footskip=1.25cm,
        inner=2.2cm,
        outer=2.2cm,
        bindingoffset=.6cm,
        twoside=true
    ]{geometry}
}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% setspace definieert de spacing environment waarmee regelafstand aangepast kan worden
\usepackage{setspace}

% http://users.skynet.be/denkendehanden/latbeg4.pdf zegt:
% Het standaardlettertype van LaTeX is Computer Modern. Dit was een goede keuze voor inktjetprinters. De letters worden echter te fijn bij een afdruk met een laserprinter. Een betere keuze is dan het lettertype Times.
% Het lettertype Helvetica uit het pakket helvet levert een stijlvoller (minder breed) schreefloos lettertype dan het standaard schreefloos lettertype van LaTeX. Omdat Helvetica iets groter lijkt dan Computer Modern, het standaardlettertype van LaTeX, wordt het best verkleind tot 92%.
\iftoggle{times}{
    % times roman voor tekst en math
    \usepackage{mathptmx}
    % http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/required/psnfss/psnfss2e.pdf
    \usepackage[scaled=.92]{helvet}
}{}

% http://practicaltypography.com/charter.html zegt:
% Charter was designed by Matthew Carter in 1987 as a body text font that would hold up well on low-resolution output devices of the day - fax machines and 300 dpi laser printers. While 300 dpi printing is long gone, most of today's computer displays operate far below 300 dpi. Charter, unsurprisingly, holds up admirably well as a screen font.
\iftoggle{charter}{
    % charter voor tekst en math
    \usepackage{charter}
    \usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
    \usepackage[scaled]{berasans}
    % some extra space between lines
    \setstretch{1.1}
}{}

% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/fonts/inconsolata/doc/inconsolata-doc.pdf
% Gebruik inconsolata voor monospace tekst (lijkt op consolas)
\usepackage[varqu]{zi4}

\newcommand{\sectionfont}{\sffamily\bfseries}
\newcommand{\headerfont}{\rmfamily\small}
\newcommand{\footerfont}{\rmfamily\small}
% Voor caption package
% lastige keuze captions in roman of in sans-serif (kies zelf maar):
%\newcommand{\captionfont}{rm,small}
\newcommand{\captionfont}{sf,small}

\expandafter\ifstrequal\expandafter{\myClass}{book}{
    \let\oldfrontmatter\frontmatter
    \renewcommand{\frontmatter}{
        \oldfrontmatter
        \iftoggle{ebook}{
            \pagenumbering{arabic}
        }{
            \pagenumbering{roman}
        }
    }
    \let\oldmainmatter\mainmatter
    \renewcommand{\mainmatter}{
        \iftoggle{ebook}{
            \newcounter{ditPaginaNummer}
            \setcounter{ditPaginaNummer}{\value{page}}
            \oldmainmatter
            \setcounter{page}{\value{ditPaginaNummer}}
        }{
            \oldmainmatter
        }
    }
}{}

%>myTitlepage
% \myTitlepage definieert de titlepage
% 1 = extra ruimte vóór titel ebook versie
% 2 = extra ruimte vóór titel papieren versie
% 3 = fontsize titel ebook versie
% 4 = fontsize titel papieren versie
% 5 = subtitle (wordt na titel geplaatst)
% 6 = optional argument \includegraphics ebook versie
% 7 = optional argument \includegraphics papieren versie
% 8 = bestandsnaam plaatje (kan ook leeg gelaten worden) 
\newcommand{\myTitlepage}[8]{
    \newlength{\titlefontlinespace}
    \newlength{\titlefontlinespaceebook}
    \setlength{\titlefontlinespace}{#4}
    \setlength{\titlefontlinespaceebook}{#3}
    \addtolength{\titlefontlinespace}{.167\titlefontlinespace}
    \addtolength{\titlefontlinespaceebook}{.167\titlefontlinespaceebook}
    \begin{titlepage}
        \centering
        \iftoggle{ebook} {
            \vspace*{#1}
            {\sectionfont\fontsize{#3}{\titlefontlinespaceebook}\selectfont
                \title{}\par
            }
        }{
            \vspace*{#2}
            {\sectionfont\fontsize{#4}{\titlefontlinespace}\selectfont
                \title{}\par
            }
        }
        \par
        #5
        \ifstrempty{#8}{}{
            \vspace{\stretch{1}}
            \iftoggle{ebook} {
                \includegraphics[#6]{figs/#8}
            }{
                \includegraphics[#7]{figs/#8}
            }
        }
        \par
        \vspace{\stretch{1}}
        \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
            \centering
            \iftoggle{ebook} {
                \includegraphics[width=.8\linewidth]{figs/HHS_grijs_groen_fc}
            }{
                \includegraphics[width=\linewidth]{figs/HHS_grijs_groen_fc}
            }
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
            \begin{spacing}{1.3}
                \raggedleft
                \author\\
                De Haagse Hogeschool\\
                Opleiding \opleiding\\
                \today\\
    	        \mail
            \end{spacing}
        \end{minipage}
    \end{titlepage}
    \iftoggle{ebook}{
        \setcounter{page}{2}
    }{
    }
}
%<myTitlepage

%>myFigure
% iets meer ruimte boven en minder onder figuur:
\newenvironment{myFigure}[1][!htbp]{
    \begin{figure}[#1]
    \vspace{.2\baselineskip}%
    \def\endfigspace{
        \ifstrequal{#1}{H}{
            \vspace{-.8\baselineskip}%
        }{
            \vspace{-.2\baselineskip}%
        }
    }
}{
	\endfigspace{}%
    \end{figure}
}
%<myFigure

%>myTable
% iets meer ruimte boven en onder tabel:
\newenvironment{myTable}[1][!htbp]{
    \begin{table}[#1]
    \vspace{.2\baselineskip}%
    \def\endtablespace{%
        \ifstrequal{#1}{H}{
            \vspace{-.4\baselineskip}%
        }{
            \vspace{.2\baselineskip}%
        }
    }
}{
	\endtablespace{}%
    \end{table}
}
%<myTable

%>figuur
% commando voor figuur
% figuren staan in subdir figs
% #1 OPTIONAL = placement argument voor figure b.v. tb or H 
% #2 = width of scale optie voor \includegraphics
% #3 = filenaam (zonder extensie); labelnaam=fig:filenaam
% #4 = caption tekst
\newcommand{\figuur}[4][!htbp]{
    \begin{myFigure}[#1]
        \centering%
        \includegraphics[#2]{figs/#3}
        \caption{#4}
        \label{fig:#3}
    \end{myFigure}
}
%<figuur

%>tabel
% commando voor tabel
% #1 OPTIONAL = placement argument for figure e.g. tb or H 
% #2 = caption tekst
% #3 = labelnaam=tab:#3
% #4 = tabu kolom definities
% #5 = kop tabel (eerste regel)
% #6 = inhoud tabel (rest van de regels)
\newcommand{\tabel}[6][!htbp]{
    \begin{myTable}[#1]
        \centering%
        \caption{#2}
        \label{tab:#3}
        \begin{tabu}{#4}
            \hline
            \rowfont[c]{\rmfamily\bfseries} #5\\ \hline
            #6\\ \hline
        \end{tabu}
    \end{myTable}
}

% variant voor brede tabel
% tabel wordt geschaald zodat hij past
\newcommand{\tabelmaxpaginabreedgeschaald}[6][!htbp]{
    \begin{myTable}[#1]
        \centering%
        \caption{#2}
        \label{tab:#3}
	    \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}%
	        \begin{tabu}{#4}
	            \hline
	            \rowfont[c]{\bfseries} #5\\ \hline
	            #6\\ \hline
	        \end{tabu}%
	    \end{adjustbox}
    \end{myTable}
}

% variant voor lange tabel
% #1 = OPTIONAL position argument for longtabu c, l or r 
% #2 = caption tekst
% #3 = labelnaam=tab:#3
% #4 = tabu kolom definities
% #5 = kop tabel (eerste regel)
% #6 = inhoud tabel (rest van de regels)
% #7 = aantal kolommen
\newcommand{\langetabel}[7][c]{
    \begin{center}
        \vspace*{.2\baselineskip}%
        \begin{longtabu}[#1]{#4}
            \caption{#2}\label{tab:#3} \\
            \hline
            \rowfont[c]{\rmfamily\bfseries} #5\\ \hline
            \endfirsthead
            \caption[]{Vervolg. #2}\\
            \hline
            \rowfont[c]{\rmfamily\bfseries} #5\\ \hline
            \endhead
            \multicolumn{#7}{r}{\sffamily\small Zie vervolg op volgende pagina.}\\
            \endfoot
            \hline
            \endlastfoot
            #6 
        \end{longtabu}
        \vspace{.2\baselineskip}%
    \end{center}
}
%<tabel

%>USE
% command om USenglish woorden te markeren zodat ze correct worden afgebroken  
\newcommand{\USE}[1]{\foreignlanguage{USenglish}{#1}}
%<USE

% Woorden met een - zoals data-elementen worden in LaTeX alleen afgebroken bij -
% data\hyp{}elementen wordt wel netjes afgebroken
% http://stackoverflow.com/questions/2193307/how-to-get-latex-to-hyphenate-a-word-that-contains-a-dash
\newcommand{\hyp}{-\penalty0\hskip0pt\relax}

% verwijs naar een sectie (bij de printed versie wordt het paginanummer erbij vermeld).
\newcommand{\csecref}[1]{%
    \cref{#1}%
    \iftoggle{ebook}{}{
        op \cpageref{#1}%
    }%
}
% verwijs naar een sectie aan begin van een regel (bij de printed versie wordt het paginanummer erbij vermeld).
\newcommand{\Csecref}[1]{%
    \Cref{#1}%
    \iftoggle{ebook}{}{
        op \cpageref{#1}%
    }%
}

%>pdfsecref
% verwijzingen naar specifieke section van
% een ander pdf document op internet
% #1 OPTIONAL = naam van section paragraaf of hoofdstuk
%    (default = "paragraaf~") 
% #2 = url van het betreffende pdf document
% #3 = nummer van de section, bijvoorbeeld 6.2
\newcommand{\pdfsecref}[3][paragraaf~]{%
    \href{#2\#nameddest=section.#3}{#1#3}}
%<pdfsecref

%>pdfchapref
% verwijzingen naar specifiek chapter van
% een ander pdf document op internet
% #1 = url van het betreffende pdf document
% #2 = nummer van de chapter, bijvoorbeeld 6
\newcommand{\pdfchapref}[2]{%
    \href{#1\#nameddest=chapter.#2}{hoofdstuk~#2}}
%<pdfchapref

% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/required/babel/base/babel.pdf
\usepackage[USenglish, dutch]{babel}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf
\usepackage[
    backend=biber,
    backref=true,
    backrefstyle=none, % neem paginanummer niet samen in de backref lijst dus 1,2,3 i.p.v. 1-3 (anders kun je niet op 2 klikken)
    sortcites=true,
    doi = false % doi informatie wordt niet weergegeven
]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\DefineBibliographyStrings{dutch}{
    backrefpage = {zie pagina},
    backrefpages = {zie pagina's},
}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/titlesec/titlesec.pdf
% Verander opmaak titels
\usepackage{titlesec}
\ifstrequal\expandafter{\myClass}{book}{
% Nummer van hoofdstuk groot rechts boven titel
\titleformat{\chapter}[display]{\sectionfont\Huge}{%
\sectionfont\fontsize{45.64172pt}{0pt}\selectfont\filleft\thechapter}{.5\baselineskip}{}
}{}
\titleformat{\section}{\sectionfont\Large}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\sectionfont\large}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\sectionfont\large}{\thesubsubsection}{1em}{}
\titlespacing{\section}{0pt}{.6\baselineskip}{0.2\baselineskip}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{.6\baselineskip}{0.2\baselineskip}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{.6\baselineskip}{0.2\baselineskip}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/footmisc/footmisc.pdf
% ruimte onder aan de pagina tussen tekst en voetnoot niet na voetnoot
% package moet VOOR fancyhdr om warning te voorkomen
\usepackage[
    bottom,
    hang,
    multiple
]{footmisc}
% inspringen
\setlength{\footnotemargin}{1em}
% ruimte tussen footnotes:
\setlength{\footnotesep}{.8\baselineskip}

\expandafter\ifstrequal\expandafter{\myClass}{book}{
% Voetnoot teller NIET resetten bij elk hoofdstuk
%BUGFIX voor LaTeX Live 2018:
%Zie https://tex.stackexchange.com/questions/425600/latex-error-command-counterwithout-already-defined
\let\counterwithout\relax
\let\counterwithin\relax
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{footnote}{chapter}
}{}

% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\usepackage{fancyhdr}
\newcommand{\myfancy}{
    \fancyhead{}
    \fancyfoot{}
    \iftoggle{ebook} {
        % paginanummers zijn niet niet nodig in ebook
        \fancyhead[OL]{\footerfont\title{}}
        \fancyfoot[OR]{\footerfont\author{}}
    }{
        \fancyhead[OR]{\headerfont\thepage}
        \fancyfoot[OR]{\footerfont\author{}}
        \fancyhead[EL]{\headerfont\thepage}
        \fancyfoot[EL]{\footerfont\title{}}
    }
    \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\pagestyle{fancy}
\myfancy
\fancypagestyle{plain}{\myfancy}

%zorg dat header en footer niet afgedrukt worden op verder lege pagina.
\let\oldcleardoublepage\cleardoublepage
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage\thispagestyle{empty}\oldcleardoublepage}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/parskip/parskip-doc.pdf
% sla regel over bij nieuwe paragraaf in plaats van in te springen
\usepackage{parskip}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/required/graphics/grfguide.pdf
\usepackage{graphicx}
% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/required/tools/array.pdf
\usepackage{array}
% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/required/tools/longtable.pdf
\usepackage{longtable}
% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/tabu/tabu.pdf
% tabu is handiger voor het maken van tabellen dan array en tabular (beide gedefinieerd in package array)
% Zie http://tex.stackexchange.com/questions/12672/which-tabular-packages-do-which-tasks-and-which-packages-conflict voor een overzicht van packages voor het maken van tabellen.
\usepackage{tabu}
% extra ruimte in tabelregel zowel boven als onder
\tabulinesep=1ex
% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/multirow/doc/multirow.pdf
% multirow is nodig om meerdere rijcellen binnen 1 kolom samen te nemen tot 1 cel 
\usepackage{multirow}
% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/contrib/adjustbox/adjustbox.pdf
% adjustbox is handig om een tabel te schalen.
\usepackage{adjustbox}
% http://ctan.cs.uu.nl/macros/latex/contrib/float/float.pdf
% float definieert de H placement specifier om figuren op vast plaats te zetten
\usepackage{float}
% pas regels voor plaatsen floats aan
\renewcommand{\topfraction}{.95} %in plaats van .70
\renewcommand{\bottomfraction}{.95} %in plaats van .30
\renewcommand{\textfraction}{0.05} %in plaats van .20

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/caption/caption-eng.pdf
\usepackage[
    font={\captionfont},
    format=hang,
    justification=RaggedRight,
    labelfont=bf,
    hypcap=true,
    skip=.4\baselineskip
]{caption}

%http://get-software.net/macros/latex/contrib/nowidow/nowidow.pdf
% vermijdt weduwen en wezen
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/csquotes/csquotes.pdf
% standaard Nederlandse quotes zijn old-fashioned (openen laag)
%>csquote
\usepackage[style=english]{csquotes}
%<csquote

% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/contrib/enumitem/enumitem.pdf
% enumitem zorgt ervoor dat je een enumeratie eenvoudiger kunt aanpassen. B.v. het inspringen.
\usepackage{enumitem}
\setlistdepth{5}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic*.}
\setlist[enumerate,2]{label=\arabic*.}
\setlist[enumerate,3]{label=\arabic*.}
\setlist[enumerate,4]{label=\arabic*.}
\setlist[enumerate,5]{label=\arabic*.}
\renewlist{enumerate}{enumerate}{5}
\setlist{topsep=-.1\baselineskip, itemsep=-.3\baselineskip}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet}
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$}
\setlist[itemize,3]{label=$\triangleright$}
\setlist[itemize,4]{label=$\diamond$}

\AtEndEnvironment{itemize}{\vspace{.2\baselineskip}}
\AtEndEnvironment{enumerate}{\vspace{.2\baselineskip}}
\AtEndEnvironment{description}{\vspace{.2\baselineskip}}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/footnotebackref/footnotebackref.pdf
\usepackage{footnotebackref}
% patch see:
% http://tex.stackexchange.com/questions/78423/how-to-use-the-footnotebackref-package-with-footnotemark-and-footnotetext
\makeatletter
\LetLtxMacro{\BHFN@Old@footnotemark}{\@footnotemark}
\renewcommand*{\@footnotemark}{%
    \refstepcounter{BackrefHyperFootnoteCounter}%
    \xdef\BackrefFootnoteTag{bhfn:\theBackrefHyperFootnoteCounter}%
    \label{\BackrefFootnoteTag}%
    \BHFN@Old@footnotemark
}
\makeatother

% http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/required/amslatex/math/amsldoc.pdf
\usepackage{amsmath}

% http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/macros/latex/contrib/hyperref/doc/manual.pdf
\usepackage{hyperref}
\iftoggle{ebook}{
    \hypersetup{
        colorlinks=true,
        breaklinks=true,
        anchorcolor=blue,
        citecolor=blue,
        filecolor=blue,
        linkcolor=blue,
        urlcolor=blue,
        %pdftitle=\title{},% werkt in dit geval niet omdat \Cpp{} commando hier niet mag
        pdftitle=Objectgeoriënteerd Programmeren in C++,
        pdfauthor=\author{},
        pdfdisplaydoctitle=true,
        pdfpagelayout=SinglePage,
        %pdfstartview={XYZ null null 1.50}, %voor debuggen
        %pdfstartview=FitH, % voor debuggen
    }
}{
    \hypersetup{
        colorlinks=true,
        breaklinks=true,
        linkcolor=black,
        citecolor=black,
        urlcolor=black,
        filecolor=black,
        %pdftitle=\title{},% werkt in dit geval niet omdat \Cpp{} commando hier niet mag
        pdftitle=Objectgeoriënteerd Programmeren in C++,
        pdfauthor=\author{},
        pdfdisplaydoctitle=true,
        pdfpagelayout=TwoPageRight,
        %pdfstartview={XYZ null null 1.50}, %voor debuggen
        %pdfstartview=FitH, % voor debuggen
    }
}

%http://ctan.cs.uu.nl/macros/latex/contrib/url/url.pdf
% zorgt voor afbreken binnen url
\usepackage{url}

% http://ctan.cs.uu.nl/macros/latex/contrib/cleveref/cleveref.pdf
\usepackage[dutch, noabbrev, nameinlink]{cleveref}
\crefname{lstlisting}{listing}{listings}
\Crefname{lstlisting}{Listing}{Listings}